### Hipérbole

Quando o corte não é paralelo e os dois cones são cortados.

#### Definição

Sejam \\( F_{1} \\) e \\( F_{2} \\) pontos distintos do plano. Denote \\( d(F_{1}, F_{2}) = 2c > 0 \\). A hipérbole \\( \mathcal{H} \\) de focos \\( F_{1} \\) e \\( F_{2} \\) é o conjunto do plano que consiste de todos os pontos \\( P \\) tais que o módulo da diferença das distâncias a \\( F_{1} \\) e \\( F_{2} \\) é igual a uma constante \\( 2a > 0 \\), ou seja,

\\[
\mathcal{H} = \\{P; |d(P, F_{1}) - d(P, F_{2})| = 2a\\}
\\]

#### Observação

Pela desigualdade triangular, obtemos que \\( a < c \\).

- Uma hipérbole possui dois focos, \\( F_{1} e F_{2} \\)
- A *distância focal* ( \\( d(F_{1}, F_{2}) \\) ) da hipérbole é a distância \\( 2c \\) entre os focos
- A *reta focal* é a reta \\( l \\) que passa pelos focos \\( F_{1} \\) e \\( F_{2} \\)
- O *centro* da hipérbole é o ponto médio \\( C \\) do segmento \\( F_{1}F_{2} \\)
- A *reta imaginária* é a reta \\( l' \\) que passa pelo centro \\( C \\) e é perpendicular a reta focal \\( l \\)
- Os *vértices* da hipérbole são os pontos \\( A_{1} \\) e \\( A_{2} \\) nas interseções da hipérbole com a reta focal \\( f \\)
- Os *vértices imaginários* da hipérbole são os pontos \\( B_{1} \\) e \\( B_{2} \\) sobre a reta imaginária \\( l' \\) tais que \\( d(A_{1}, B_{1} = d(B_{1}, A_{2}) = d(A_{1}, B_{2}) = d(A_{2}, B_{2}) = c \\)
- O *eixo real* da hipérbole é o segmento \\( A_{1}A_{2} \\)
- O *eixo imaginário* da hipérbole é o segmento \\( B_{1}B_{2} \\)
- A *excentricidade* de uma hipérbole é o número real \\( e = \frac{c}{a}, (e > 1) \\)

#### Observação

\\[
d(A_{1}, F_{1}) = d(A_{2}, F_{2}) = c - a
\\]

\\[
d(A_{1}, C) = d(A_{2}, C) = a
\\]

#### Observação

O comprimento do eixo real da hipérbole é igual a \\( 2a \\).

#### Observação

Pelo Teorema de Pitágoras, temos que \\( d(C, B_{1}) = d(C, B_{2}) = b \\) onde

\\[
c^{2} = a^{2} + b^{2}
\\]

#### Equação Reduzida

##### Hipérbole com centro na origem e reta focal coincidente com o eixo \\( y \\)

- \\( A_{1} = (0, -a) \\)
- \\( A_{2} = (0, a) \\)
- \\( B_{1} = (-b, 0) \\)
- \\( B_{2} = (b, 0) \\)
- \\( C = (0, 0) \\)
- \\( F_{1} = (0, -c) \\)
- \\( F_{2} = (0, c) \\)
- Equação das assíntotas: \\( y = -\frac{a}{b}x \text{ e } y = \frac{a}{b}x \\)
- \\( P = (x, y) \in \mathcal{H} \Longleftrightarrow \frac{y^{2}}{a^{2}} - \frac{x^{2}}{b^{2}} = 1\\)

##### Hipérbole com centro na origem e reta focal coincidente com o eixo \\( x \\)

- \\( A_{1} = (-a, 0) \\)
- \\( A_{2} = (a, 0) \\)
- \\( B_{1} = (0, -b) \\)
- \\( B_{2} = (0, b) \\)
- \\( C = (0, 0) \\)
- \\( F_{1} = (-c, 0) \\)
- \\( F_{2} = (c, 0) \\)
- Equação das assíntotas: \\( y = -\frac{b}{a}x \text{ e } y = \frac{b}{a}x \\)
- \\( P = (x, y) \in \mathcal{H} \Longleftrightarrow \frac{x^{2}}{a^{2}} - \frac{y^{2}}{b^{2}} = 1\\)

##### Hipérbole com centro em \\( C = (x_{0}, y_{0}) \\) e reta focal paralela ao eixo \\( y \\)

- \\( A_{1} = (x_{0}, y_{0} - a) \\)
- \\( A_{2} = (x_{0}, y_{0} + a) \\)
- \\( B_{1} = (x_{0} - b, y_{0}) \\)
- \\( B_{2} = (x_{0} + b, y_{0}) \\)
- \\( C = (x_{0}, y_{0}) \\)
- \\( F_{1} = (x_{0}, y_{0} - c) \\)
- \\( F_{2} = (x_{0}, y_{0} + c) \\)
- Equação das assíntotas: \\( y = -\frac{a}{b}(x - x_{0}) + y_{0} \text{ e } y = \frac{a}{b}(x - x_{0}) + y_{0} \\)
- Reta focal: \\( l : x = x_{0} \\)
- Reta imaginária: \\( l' : y = y_{0} \\)
- \\( P = (x, y) \in \mathcal{H} \Longleftrightarrow \frac{(y - y_{0})^{2}}{a^{2}} - \frac{(x - x_{0})^{2}}{b^{2}} = 1\\)

##### Hipérbole com centro em \\( C = (x_{0}, y_{0}) \\) e reta focal paralela ao eixo \\( x \\)

- \\( A_{1} = (x_{0} - a, y_{0}) \\)
- \\( A_{2} = (x_{0} + a, y_{0}) \\)
- \\( B_{1} = (x_{0}, y_{0} - b) \\)
- \\( B_{2} = (x_{0}, y_{0} + b) \\)
- \\( C = (x_{0}, y_{0}) \\)
- \\( F_{1} = (x_{0} - c, y_{0}) \\)
- \\( F_{2} = (x_{0} + c, y_{0}) \\)
- Equação das assíntotas: \\( y = -\frac{b}{a}(x - x_{0}) + y_{0} \text{ e } y = \frac{b}{a}(x - x_{0}) + y_{0} \\)
- Reta focal: \\( l : x = x_{0} \\)
- Reta imaginária: \\( l' : y = y_{0} \\)
- \\( P = (x, y) \in \mathcal{H} \Longleftrightarrow \frac{(x - x_{0})^{2}}{a^{2}} - \frac{(y - y_{0})^{2}}{b^{2}} = 1\\)

#### Equação Geral

\\[
Ax^{2} + By^{2} + Cx + Dy + E = 0
\\]

Sendo que \\( A \\) e \\( B \\) tem sinais contrários.
